# 汇编实验程序设计说明
在4个汇编实验程序中，`int 21h`使用了1号、2号、9号、10号功能，分别用于输入输出字符和输入输出字符串，1号、2号、9号的功能十分简单，按照规程来就行。而10号功能中，要注意输入和调用字符串应使用不同的指针，若要使用9号功能输出输入的字符串，则应该在字符串尾部添加“$”字符。
出于设计方便考虑，绝大多数字符串并不带有回车和换行符，我的一般做法是使用`endl`过程来输出回车和换行符（类似C++中的endl），这样虽然略微会降低程序效率，但是设计效率明显提升了。
## s2 查找匹配字符串
### 程序流程
1．输出提示字符串并输入关键字。
2．输出提示字符串并输入句子。
3．进入外循环，循环终止跳到`5`。
4．进入内循环，字符不匹配跳到`3`，循环终止跳到`6`。
5．不匹配，输出字符串，跳到`2`。
6．匹配，输出字符串。
7．根据匹配位置输出16进制。
9．输出字符串，跳到`2`。
### 各功能的实现细节
#### 匹配循环
外循环中，di用来存放当前开始比较字符在句子中的位置，逐次递减，直到为0。
内循环中，bx用来存放当前比较的字符在关键字中的位置，逐次递减，直到为0。
比较时，关键字的字符使用基址变址寻址，句子中的字符使用相对基址变址寻址。
``` x86asm
    mov al, byte ptr bufStr[bx][di]
    cmp al, byte ptr [bx][si]
```
如此，每次判断循环是否结束是和立即数比较，不需要访存，而且循环迭代器也被当作指针来使用，节省了时间和空间。
#### 打印16进制数
在本程序中设计了一个打印一位十六进制数的子程序，这不难实现，取到数之后，根据是否大于10加上一个值，然后用2号功能打印就可以了。
在获取到关键字匹配位置后，先判断是否大于15（由于程序设计，不会大于255），如果大于，依次求第1位和第2位，并用上述程序输出；不大于则直接将这一位输出。
## s3 分类统计字符个数
这是最简单的程序，没有什么技术难点，就简单一点说了。
### 程序流程
1．输出提示字符串并输入句子。
2．进入循环，根据每一位的情况给相应的计数器加1。
3．输出字符串。
4．将计数器的值用十进制打印出来。
5．用`3`和`4`的方法打印其他结果。
### 各功能的实现细节
#### 归类的循环体
从当前字符的值小到大依次比较，并做出对应反应。
#### 打印十进制数
为了方便移植到其他程序，打印十进制数的功能是依靠过程实现的。
由于程序设计，需要打印的数字不会大于100，于是只判断需要打印的数字是否大于10，小于10则直接加上48，并使用2号功能打印；大于10则用一次除法求出十位和个位，再依次加上48，用2号功能打印。
## s4 查找电话号码
为了实现“排序”和众多交互功能，这是最麻烦的程序。
### 程序流程
此程序流程复杂，因此所有输出提示性字符串的步骤都在此略去。本程序的排序和搜索是使用链表实现的。
1．输入姓名和电话。
2．将信息存入第一个单元，并将此单元设为首元节点。当前指针指向第二个单元，跳转到`6`。
3．输入姓名和电话。
4．将信息存入当前指针指向的单元。
5．将此节点信息从首元节点开始依次沿链表向后比较，直到有一个节点姓名字段“大于”当前字段，并将新节点插入至此节点之前。
6．询问是否插入新节点，是则跳转到`3`。
7．输入需要搜索的名字。
8．进入循环，从链表首元节点开始沿链表依次向后比较，如果匹配，跳转到`9`；无匹配循环结束，跳转到`10`。
9．输出无匹配，跳转到`11`。
10．以要求格式输出匹配联系人，跳转到`11`。
11．询问是否继续查找，是则跳转到`7`，否则退出。
### 各功能的实现细节
#### 字符串复制（`strCpy`过程）
用于将输入缓存变量的数据存入联系人表中。给出源和目标的首地址和复制长度，程序会进入循环，以基址变址寻址的方式逐字节复制内存中的内容。
#### 确认功能（`comfirm`过程）
用于获得类似于命令行的“Y/N”体验，即输入一个字母程序立刻做出响应，而不用回车。实现起来并不难，即判断是否是大写或小写的Y、N，不是则要求重新输入，如果输入匹配，则返回前执行`cmp al, 0`，输入Y（y）al的值为1，Y（y）则为0。
#### 输入名字（`inputName`过程）
打印提示信息，使用10号功能，输入名字。之后，根据输入信息的长度，在输入的字符串的尾部加上“$”符号，方便后期输出。本程序中存号码和搜索号码都使用了这个过程。
#### 输入电话（`inputTel`过程）
使用1号功能，逐个字符输入电话，利用循环每输入一个数字就存入输入缓存变量的相应位置，输入8位数之后退出循环，停止输入。检测到任何非数字的输入程序将直接中止。由于回车也是字符，所以试图使用回车截断号码输入也是不行的。
#### 比较字符串（`cmpName`过程）
在一个循环中逐个字符比较两个字符串，如果当前字符不相等，直接返回；如果当前字符相等，迭代继续循环直至当前字符相等且为“$”。链表判优环节和搜索环节都使用了这个过程。
#### 存储节点
每个节点的前21个字节为名字（含“$”符号），第22至第29为电话号码，第30字节为“$”符号。第31和第32个字节构成一个字，是当前节点下一节点首地址距离表首地址的偏移量（next指针）。
#### 存储表
前32个字节为没有数据的头节点，头节点的next指针指向首元节点。变量`indTab`为当前添加新节点应插入位置相对表首地址的偏移量。
## s5 求斐波那契数
本程序的具体实现逻辑较为繁琐，为了较为简明地表述程序流程，在此先描述各功能实现细节。
### 各功能的实现细节
#### 数据结构
利用3个缓冲区的互相迭代完成斐波那契数的计算，每个缓冲区有六个单元，每个单元为一个字，表示一个小于10000的整数，也就是四位十进制数。由于提前剧透，我知道6个缓冲区单元提供的24位十进制长度可以完成此任务，所以设置6个。
#### 高精度相加的过程
首先将2号缓冲区复制到1号缓冲区，将3号缓冲区复制（使用和上一实验相同的`strCpy`过程来复制）到2号缓冲区。而后将1号缓冲区和2号缓冲区从后向前依次带进位相加，结果存至3号缓冲区。
带进位相加从低位缓冲区单元开始，进位信息通过`dx`寄存器存储（初值为0），即从2号缓冲区中、1号缓冲区、取出对应的数据，两者相加再加上`dx`的值。我们知道，字的存储范围，无论是有符号数还是无符号数都在20000以上，而这个计算结果是一定小于20000的，因此不会产生二进制溢出。得到的结果如果不小于10000，则`dx`置1，结果减去10000。否则，`dx`置0。按低位单元到高位单元的顺序逐个进行，高精度相加就完成了。
#### 输出字符串的计算
输出字符串缓冲区`prtBuf`占24个字节，这之后的一个字节为“$”符号，每4个字节对应一个代表四位数的缓冲区单元，逐个单元计算。
对于每个单元，不分情况计算，循环做4次除法（除以10），余数分别为个、十、百，千位（不管结果是否为0），每个余数加48，取低位存入对应位置。
#### 输出指针的获取
输出字符串在计算时不关注是否得到0结果，因此有必要多加一个步骤，使得输出结果不以“0”开头
获取`prtBuf`首地址到`dx`。进入循环，将`dx`复制到`bx`，比较`byte ptr[bx]`字节是否为48（字符0），如果是则`dx`加1，再次比较。直至`[dx]`不再为字符0，调用9号功能输出结果。
### 程序流程
1．输出提示字符串，通过10号功能获取输入。
2．将输入字符串转化为数字，输入为1或2转到`7`，为3转到`8`，输入非数字字符转到`9`。然后，得出高精度加法循环次数（输入的数字减去3）。
3．按照求出的循环次数进行高精度加法。
4．计算输出字符串。
5．调用9号功能输出提示字符串
6．获取输出指针，调用9号功能输出，结束程序。
7．输出结果“1”，结束程序。
8．输出结果“2”，结束程序。
9．输出提示输入非法，结束程序。
